倡佔中者七警朱經緯同免罪遭圍插 胡志偉收回「特赦和解」論

倡佔中者七警朱經緯同免罪
遭圍插 胡志偉收回「特赦和解」論

要聞

【本報訊】民主黨主席胡志偉突向候任特首林鄭月娥提出建議，為修補社會撕裂而特赦所有佔中參與者，同時特赦七警和退休警司朱經緯，其建議旋即引起民主派政團包括胡領導的民主黨抨擊，建制陣營同樣反對。胡昨午受訪時仍稱無悔提出有關意見，但經一整日鋪天蓋地的批評後，昨晚終向公眾「深切道歉」並收回言論。
記者：呂浩然 林俊謙

據《明報》昨日頭版報道，胡志偉在受訪時建議林鄭上場後，透過實質行動展示修補社會撕裂的誠意，例如成立獨立專責小組調查佔領運動的起源並作深刻檢討，然後按調查結果對症下藥。胡又建議林鄭運用《基本法》第48條賦予的權力，特赦所有佔中違法者、七警、朱經緯等。據有關報道，胡的提議獲部份民主議員和公民黨黨魁楊岳橋同意，楊認為林鄭若能無條件特赦，顯示新一屆政府有最大誠意放下過去兩年的撕裂。

楊岳橋也反口：我會反省

然而胡的建議曝光後即遭各方責難，質疑是政治交易。工黨李卓人對胡的說法感到「好奇怪」，認為在未知政府鎮壓佔領的真相及落實真普選前，難以談和解，批評「釋放劉曉波變成釋放朱經緯」；法律界郭榮鏗明言胡的建議不可行，因律政司無權將未完成檢控程序的人士作特赦。
就連曾認同建議的楊岳橋亦改口，指對特赦提議未經社會討論而「深有保留」，承認其初步回應草率，且未經公民黨執委會討論，令大家誤解公民黨，「我係需要反省同埋檢討」。多名近期因佔中而被警方起訴妨擾罪的民主派如公民黨陳淑莊、邵家臻及李永達也明言已有準備為佔中作出承擔，認為特赦無助紓緩社會撕裂，長遠應推動真普選修補社會裂痕。

李慧琼：等於認同違法行為

雖然胡同時倡議特赦七警，但建制陣營對他大唱反調。民建聯主席李慧琼指特赦論「會發放一個錯誤訊息，讓到社會認為政府係同意一啲激進、違法嘅手段去爭取政治目的」；經民聯林健鋒亦稱香港應按法律行事。候任特首林鄭月娥透過辦公室回應稱，由於相關的司法程序仍在進行，她不宜評論個別案件。
建議受盡各方批評，但胡志偉昨午會見傳媒時仍稱，「始終就係要為成個政治問題搵一個方法去解開政治矛盾」，強調佔領運動是政治事件，應以政治手段解決；又指這是個人意見，無在民主黨討論，「（建議）得唔得呢？程序上通唔通呢？喺法理上通唔通呢？要做嘅時候點樣做呢？呢啲係好細節嘅事情，我冇進一步可以說明嘅東西同內容」。他回覆本報查詢時再稱無後悔，「我可能係講得唔夠理想，令到大家有誤會」。
至民主黨昨晚召開特別黨團會議後，胡在黨友陪同下會見傳媒，指提出建議前未有深思社會對有關提議的反響，就此向黨友和公眾道歉，並收回建議。他重申只希望政府正視社會撕裂的根本原因在於政治制度，冀政府反思政制不彰問題。

被起訴者不領情

李永達︰
「我預備咗坐監㗎……逢親呢啲嘢（大和解）唔可以公開討論，除非各方私下溝通過，覺得係可行，否則注定失敗。」

陳淑莊︰
「對此建議好有保留……參加公民運動的第一日，已知道和平抗爭會有可能被起訴，要承擔法律後果。」

邵家臻︰
「相信佢（胡志偉）係一番好意，但心領喇……我哋係公民抗命，根本都唔應該（與特赦七警）放埋一齊。」

相關新聞

學者：或想延續「薯片現象」

要聞 6小時前

2014提建議 戴耀廷：時機已過

要聞 6小時前

羅致光：泛民入政府無助和解

要聞 6小時前

04年提和解劉千石被諷「猶大」

要聞 6小時前